#АХП

[[Lection_1.ipynb]]

Контарович - сновоположник симплекс-метода и линейного программирования.
MRP - функции расчета плана производства

## Парретто-оптимизация

Доминирование по парретто.
Чем больше показателей, тем больше вероятность нахождения Паретто-оптимальной точки. Поэтому Паретто-оптимизация не применима для пространств большой размерности.

Для реальных задач используются показатели стоимостные, показатели надежности и т.п.

Код, который проводит паретто-оптимизацию есть в [[Lection_1.ipynb]] пример 1.


## Нормализация

Методы нормализации:
- Деление на максимум
- Стандартизация
- Метод главных компонент
	Обязательно провести нормализацию
	Рисуем элипсоид вокруг кластеров точек. Элипсоид вытянут вдоль некоторой главной оси. Характеристиками точек в новом свернутом пространстве будет проекции точек на эту ось. Такая хар-ка имеет наибольшую информативность (считается, что 90% точность).
- Нормализация через ранг ( #статистика > ранговая корреляция)
	Недостаток линейно корреляции - в том, что она линейная. А если хотим оценить нелинейную зависимость? Тогда используем корреляционные отношения.
	Ранг - это индекс в отсортированном массиве. Если элементы повторяются, работаем со связанными рангами. Связанный ранг - это среднее арифметическое группы + среднее арифметическое предыдущей группы
	1, 2, 3 - 2 имеет ранг 2
	1, 1, 2, 2, 3 - 1 имеет ранг 1.5, 2 имеет ранг 1.5 + 2 * 2 / 2 = 3.5   крч я не очень разобрался
- Метод с треугольничком (см график в лекции)

## Шкалирование

